\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Divisions -- Leçon}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Pierre Mendès France}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{\thesection\arabic{subsection}.}
\renewcommand{\thesubsubsection}{\thesubsection\alph{subsubsection}.}

% Divisions
% =========
%
% Objectifs
% ---------
%
% 1. J'effectue une division euclidienne
% 2. J'effectue une division décimale
%
% Contenus
% --------
% 
% [ ] Définition de division euclidienne avec le vocabulaire
%     [ ] Dividende
%     [ ] Diviseur
%     [ ] Quotient entier
%     [ ] Reste
% [ ] Définition de soustraction / différence
%
% Attendus fin d'année 6e
% -----------------------
%
% Voir le doc. de Patrick, qui est très bien. (TODO: le transcrire ici...)


\title{Leçon 5 : Divisions}
\date{}
\author{}

\begin{document}
\maketitle\thispagestyle{fancy}

\section{Division euclidienne}

\begin{defi}{Division euclidienne}
  \setstretch{1.5}
  La \reponse{8cm}% division euclidienne
  d'un nombre entier (le \reponse{4cm}% dividende
  ) par un autre nombre entier non nul (le \reponse{4cm}% diviseur
  ) est l'opération qui consiste à calculer le \reponse{8cm}% quotient entier
  et le \reponse{4cm}% reste
  de telle sorte que
  \[
   \setstretch{1}
    \text{dividende} = \text{diviseur }\times\text{ quotient entier }+\text{
    reste} \hspace{3cm} \text{ avec }\text{reste}<\text{diviseur}
  \]
\end{defi}

\begin{exemple}
  \begin{itemize}[label=$\bullet$]
    \item $13=5\times2+3$ ; le dividende est \reponse{1cm}, le diviseur est
      \reponse{1cm}, le quotient entier est \reponse{1cm} et le reste est
      \reponse{1cm}
    \item $589=100\times5+89$ ; le dividende est \reponse{1cm}, le diviseur est
      \reponse{1cm}, le quotient entier est \reponse{1cm} et le reste est
      \reponse{1cm}
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{bclogo}[logo=\bcoutil, noborder=true, margeG=-0.33]{\hspace{.7mm}Méthode
: poser une division euclidienne}
\begin{minipage}{.48\textwidth}
  \begin{center}
  Poser la division euclidienne de $79$ par $4$.
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=7x10, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
  \end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.48\textwidth}
  \begin{center}
  Poser la division euclidienne de $236$ par $5$.
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=7x10, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
  \end{center}
\end{minipage}
\end{bclogo}

\begin{defi}{Multiple, diviseur, divisible}
  Lorsque le reste d'une division euclidienne est égale à zéro, on utilise le
  vocabulaire «~multiple~», «~diviseur~» et «~divisible par~».
  Par exemple, puisque $15=5\times3+0$, on dit que
  \begin{multicols}{3}
  \begin{itemize}[label=$\bullet$]
    \item $15$ est un \textbf{multiple} de $5$ ;
    \item $5$ est un \textbf{diviseur} de $15$ ;
    \item $15$ est \textbf{divisible par} de $5$.
  \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{defi}

\begin{prop}
  \begin{itemize}[label=$\bullet$]
    \item Si un nombre a pour chiffre des unités $0$; $2$; $4$; $6$ ou $8$ alors
      ce  nombre est divisible par $2$.
    \item Si un nombre a pour chiffre des unités $0$ ou $5$ alors ce  nombre est
      divisible par $5$.
    \item Si un nombre a pour chiffre des unités $0$ alors ce  nombre est
      divisible par $10$.
  \end{itemize}
\end{prop}

\begin{exemple}
  \setstretch{1.5}
  \begin{itemize}[label=$\bullet$]
    \item Les nombres $12$; $114$; $260$ ou $1988$ sont divisibles par
      \reponse{2cm}.
    \item Les nombres $130$; $1055$; ou $95$ sont divisibles par \reponse{2cm}.
    \item Les nombres $470$ ou $1690$ sont divisibles par \reponse{2cm}.
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{prop}
  \begin{itemize}[label=$\bullet$]
    \item Si la somme des chiffres d'un nombre est divisible par $3$, alors ce
      nombre est divisible par $3$.
    \item Si la somme des chiffres d'un nombre est divisible par $9$, alors ce
      nombre est divisible par $9$.
  \end{itemize}
\end{prop}

\begin{exemple}
  \begin{itemize}[label=$\bullet$]
    \item Les nombres $114$; $470$ ou $18\,315$ sont divisibles par
      \reponse{2cm} car
      \begin{align*}
        1+1+4 &= 6 &
        4+7+0 &= 12 &
        1+8+3+1+5 &= 18
      \end{align*}
    \item Le nombre $18\,315$ est également divisible par \reponse{2cm}.
  \end{itemize}
\end{exemple}

\section{Division décimale}

\begin{defi}{Division décimale}
   \setstretch{1.5}
  La \reponse{8cm}% division euclidienne
  d'un nombre (le \reponse{4cm}% dividende
  ) par un autre nombre non nul (le \reponse{4cm}% diviseur
  ) est l'opération qui consiste à calculer le\\ \reponse{8cm} % quotient décimal 
  de telle sorte que
  \[
   \setstretch{1}
    \text{dividende } : \text{ diviseur }=\text{ quotient décimal }
    \quad \text{ou} \quad
    \text{dividende } = \text{ diviseur }\times\text{ quotient décimal }
  \]
\end{defi}

\begin{exemple}
  \begin{itemize}[label=$\bullet$]
    \item La division décimale de $17$ par $2$ donne
      \[
        17:2 = 8,5
        \quad \text{ou} \quad
        17 = 2\times8,5.
      \]
    \item La division décimale de $589$ par $100$ donne
      \[
        589:100 = 5,89 
        \quad \text{ou} \quad
        589 = 100\times5,89.
      \]
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{prop}
  Quand on divise un nombre par $10$; par $100$; par $1000$; $\ldots$, chaque
  chiffre   de ce nombre prend une valeur $10$ fois ; $100$ fois ; $1000$ fois ;
  $\ldots$, plus petite. Cela revient à décaler la virgule à gauche (ou enlever
  des zéros) $1$ fois ; $2$ fois; $3$ fois; $\ldots$.
\end{prop}

\begin{exemple}
  \begin{multicols}{3}
  \begin{itemize}[label=$\bullet$]
    \item $36,5:10=3,65$
    \item $36,5:100=0,365$
    \item $36,5:1000=0,0365$
  \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{exemple}

\begin{bclogo}[logo=\bcoutil, noborder=true, margeG=-0.33]{\hspace{.7mm}Méthode
: poser une division décimale}
\begin{minipage}{.48\textwidth}
  \begin{center}
  Poser la division décimale de $39$ par $12$.
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=7x10, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
  \end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.48\textwidth}
  \begin{center}
  Poser la division décimale de $123$ par $15$.
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=7x10, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
  \end{center}
\end{minipage}
\end{bclogo}

\begin{rmq}
  \textbf{Attention !} Dans certains cas, on ne peut pas déterminer une valeur
  exacte du quotient déciaml, mais on obtient des valeurs approchées du
  quotient.
\end{rmq}

\begin{exemple}
  \begin{minipage}{.48\textwidth}
  \begin{center}
  Poser la division décimale de $10$ par $3$.
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=9x13, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
  \end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.48\textwidth}
  \begin{center}
  Poser la division décimale de $20$ par $7$.
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=9x13, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
  \end{center}
\end{minipage}

\end{exemple}



\end{document}
